% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
\documentclass[../DIP-Fabo-Samuel.tex]{subfiles}

\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}


\begin{document}
	
\chapter{Analýza dátovej sady BANKING77\label{sec:b77analysis}}
		

V tejto analýze sa zaoberáme overovaním správnosti strojového prekladu
intentov aj názvov tried, možnosťou klasifikácie len za pomoci
embeddingov a kosínovej podobnosti intentu a názvu triedy a porovnáme 3
rôzne embedovacie modely -- zobrazením embeddingov intentov pomocou UMAPu
v 2D Priestore.

Celá analýza sa nachádza v priloženom súbore \verb*|explore_simil_b77.ipynb|.


\section{Kosínová podobnosť LASER embeddingov názvov tried datasetu BANKING77}

Preklady nemusia vždy vyjsť správne. Poďme odhaliť tie, ktoré nemusia
byť dobre preložené.

Chceme ukázať kosínové podobnosti:

\begin{itemize}
	
	\item
	\(K(c_i, g_i)\), kde \(c_i\) sú názvy tried v origináli -- angličtine a
	\(g_i\) sú preložené názvy do češtiny
	\item
	\(K(c_i, g_o)\), kde \(c_i\) sú názvy tried v origináli -- angličtine a
	\(g_o\) sú preložené názvy do češtiny, kde \(o \neq i\)
	\item
	pozrime sa na názvy tried, ktorých preklady neboli najpodobnejšie
	svojmu originálu v kontexte LASER embeddingov a kosínovej podobnosti.
\end{itemize}



\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_10_0.png}
	\caption{Kosínové podobnosti názvov tried v angličtine a češtine}
	\label{fig:b77transl/cls}
\end{figure}


%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	original                           translated  \textbackslash{}
%	16               pending top up                       čeká na dobití
%	40         pending card payment               čekající platba kartou
%	42               request refund              požadovat vrácení peněz
%	45        declined card payment              odmítnuta platba kartou
%	48               card swallowed                        karta spolkla
%	60           getting spare card               získání náhradní karty
%	65  get disposable virtual card  získat jednorázovou virtuální kartu
%	70        top up by card charge                 dobít nabitím kartou
%	72       cash withdrawal charge          poplatek za výběr hotovosti
%	
%	simil\_0                              simil\_1
%	16               kolík blokován                      dobíjení kartou
%	40    poplatek za platbu kartou               čekající platba kartou
%	42           příplatek za výpis                    poplatek za směnu
%	45    poplatek za platbu kartou              odmítnuta platba kartou
%	48              dobíjení kartou                        karta spolkla
%	60              dobíjení kartou               získání náhradní karty
%	65      získání virtuální karty  získat jednorázovou virtuální kartu
%	70    poplatek za platbu kartou                 dobít nabitím kartou
%	72  účtovaný poplatek za převod          poplatek za výběr hotovosti
%\end{Verbatim}


Boxplot na obr. \ref{fig:b77transl/cls} zobrazuje kos. podobnosti:
\begin{itemize}
	\item
	naľavo: názov triedy k tej istej triede v inom jazyku,
	\item
	napravo: názov triedy k inému názvu triedy v inom jazyku
\end{itemize}


Medián hodnôt kosínových podobností prekladov a originálov je nad 0,8, čo signalizuje vysokú mieru podobnosti a medián hodnôt kos. pod. originálov ku všetkým iným prekladom je okolo 0,5. To je nízka miera podobnosti, podľa očakávaní. Outliery s vysokými hodnotami signalizujú vysoké podobnosti s inými prekladmi a nízke hodnoty podobností signalizujú niekoľko horších prekladov.

V priloženej analýze zobrazujeme tabuľku s originálnym znením názvu triedy, preloženým názovm triedy, kosínovo najpodobnejší preklad, kosínovo druhý najpodobnejší preklad. Tabuľka neukazuje všetkých 77 tried, len tie, kde sa preklad nerovná prvej najvyššej podobnosti spomedzi všetkých prekladov názvov tried.

Napr. názov \uv{pending card payment}, nemá ako prvú najvyššiu podobnosť so svojim prekladom \uv{čekající platba kartou}, ale \uv{poplatek za platbu kartou}. Sémanticky spolu názvy nesúvisia a podobnosť so správne preloženou triedou je až duhá v poradí. Všimnime si tiež názov \uv{pending top up}, ktorý nemá ako prvú najvyššiu podobnosť so svojim prekladom \uv{čeká na dobití}, ale \uv{kolík blokován} a dokonca ani druhý najpodobnejší preklad \uv{dobíjení kartou} nie je správny. Nepodobných prekladov je tu dohromady 9, čo je cca. 12\% z celkového počtu tried.


Zdá sa, že preklady názvov tried B77 datasetu sú až na cca 12\% prípadov správne (podľa kosínovej podobnosti LASER embeddingov). Po drobných úpravách prekladov by názvy tried mohli byť naozaj dostatočne rozličné a správne.



\subsection{Podobnosť embeddingov rôznych modelov ako klasifikátor na sade BANKING77}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
	Vytvorme vetné embeddingy pre všetky intenty a triedy datasetu BANKING77. Použime FastText, LASER a FERNET sentence embeddings.
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		použime tri embedéry
%		\item
%		nezabudnime, že každý embedér má rôznu dĺžku embedding vektoru
%		
%		\begin{itemize}
%			
%			\item
%			dĺžky embedd. vektorov pre pripomenutie: LASER: 1024, FERNET: 768,
%			fasttext: 300, použime toto poradie pre výpis sledovaných metrík
%		\end{itemize}
%	\end{itemize}
%	\item
	Vytvorme kosínové podobnosti pre každý intent s každým názvom triedy Upravme vektory \(k\) držiace podobnosť \(k_i = K(x_i, c_j)\), $ i\in 0..\#viet, j \in 0..\#tried $ kde x je vektor intentov a c je
	vektor unkátnych názvov tried do pravdepodobnostnej distribúcie.
	
	
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Čo chceme ukázať}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	výkonnosť troch \uv{predtrénovaných} embedding modelov pre úlohu
%	klasifikácie textu na základe kosínovej podobnosti embeddingov
%	\item
%	sledujme relevantné klasifikačné metriky: accuracy (balancovanú a
%	top3), f1, ROC-AUC
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Hypotézy}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	Záleží od embedéru aká bude predikcia?
%	\item
%	Záleží od dĺžky embeddingu, aká bude predikcia?
%	\item
%	Ako by vyzerala klasifikácia len za pomoci embeddingov a podobnosti
%	viet z datasetu bez predspracovania
%\end{itemize}
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	using LASER embeddings
%\end{Verbatim}

Ak by sme klasifikovali vzorky v angličtine (origináli) pomocou LASERu, výsledky sú vcelku slabé: acc: 33,55, f1: 34,34. V češtine tiež slabé: acc: 34,60, f1: 36,20. FERNET nebol schopný dať presnosť a f1 ani nad 10, a FastText sa držal na hodnotách okolo 20. Všetko je to veľmi málo a takéto modely by boli nepoužiteľné v praxi. Zero shot learning v tomto prípade neprichádza do úvahy.
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	\{'f1': 0.3434878960668835,
%	'acc\_bal': 0.3345414377758132,
%	'acc': 0.3355369983762468,
%	'acc\_top\_3': 0.5395499884017629,
%	'roc\_auc': 0.9003674726972489\}
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	using LASER embeddings
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	\{'f1': 0.36202297402244016,
%	'acc\_bal': 0.3437378118746467,
%	'acc': 0.3460913941080956,
%	'acc\_top\_3': 0.5448851774530271,
%	'roc\_auc': 0.9181975154605858\}
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	using FERNET embeddings
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	\{'f1': 0.07245274583718933,
%	'acc\_bal': 0.08860463997141202,
%	'acc': 0.09614938529343539,
%	'acc\_top\_3': 0.18731152864764555,
%	'roc\_auc': 0.7493392017319522\}
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	Warning : `load\_model` does not return WordVectorModel or SupervisedModel any
%	more, but a `FastText` object which is very similar.
%\end{Verbatim}
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	using FastText embeddings
%\end{Verbatim}
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	\{'f1': 0.19913853403625417,
%	'acc\_bal': 0.20189607652662966,
%	'acc': 0.20494084899095338,
%	'acc\_top\_3': 0.3556019485038274,
%	'roc\_auc': 0.8453359691244333\}
%\end{Verbatim}
%
%
%
%\subsection{Pozorovanie}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	pokúsili sme sa klasifikovať dataset Banking77 len pomocou kosínovej
%	podobnosti intentu a názvu triedy
%	\item
%	použili sme na to LASER, FERNET a FastText vetné embeddingy
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		LASER sme použili ako na originálne texty v angličtine tak na
%		preložené texty
%	\end{itemize}
%	\item
%	poradie výsledkov klasifikácií:
%\end{itemize}
%
%\begin{enumerate}
%	
%	\item
%	LASER (eng),
%	\item
%	LASER (cz),
%	\item
%	FERNET (cz),
%	\item
%	FastText (cz)
%\end{enumerate}
%
%
%	
%
%	najlepšie dopadla klasifikácia českých prekladov za použitia LASER:
%	accuracy: 0.346, acc\_top\_3: 0.544
%
%
%
%\subsection{Záver}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	presnosť aj najlepšieho embedéra sú skoro horšie ako cvičená opica
%	\item
%	zdá sa, že by nebolo rozumné túto metódu použiť na klasifikáciu textu
%\end{itemize}


\subsection{Podobnosť intentov a názvu triedy kam patrí z b77 (české preklady)}

Pozrime sa na hodnoty kos. podobností \(K(x_i, c_k)\), kde \(x_i\) je intent patriaci do svojej pridruženej triedy \(c_k\). Chceme tým ukázať podobnosti LASER embeddingov intentov a ich prislúchajúcich názvov tried. Zobrazme tabuľku, kde budú triedy zoradené podľa najvyššej priemernej podobnosti \(K(x_i, c_k)\) spomenutej vyššie.


\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
názvy tried                           kos. pod.   počet

podpora země                          0.390231    112
věkový limit                          0.436819     92
přijímání peněz                       0.440600     80
kompromitovaná karta                  0.447557     72
propojení karet                       0.452827    120
{\ldots}                                        {\ldots}    {\ldots}
visa nebo mastercard                  0.663339    115
aktivovat moji kartu                  0.692173    141
získání virtuální karty               0.712787     82
virtuální karta nefunguje             0.738870     32
získat jednorázovou virtuální kartu   0.754992     78

\end{Verbatim}

Tabuľka ukazuje top 5 najmenej a najviac názvov tried, ktoré sa podobajú svojim vzorkom (v zmysle LASER embeddingov). Klasifikácia by pomocou tejto metódy bola možná, ale nedostačujúca.


%
%
%\begin{figure}[t]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_23_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph230}
%\end{figure}
%
%\subsubsection*{Pozorovanie}
%
%Interpretácia týchto výsledkov sa javí ako náročnejšia, hlavne množstvo
%informácií, ktoré sme odtiaľto získali je nízke. Ukazujeme to však len
%pre ilustráciu
%
%Vizualizácie, ktoré vidíme vyššie boli skonštruované pre český jazyk.
%Bola prevedená podobná vizualizácia aj pre originál -- anglický jazyk.
%Výsledky sú však veľmi podobné (hodnoty sa líšili v stotinách až 1
%desatina), takže ich pre prehľadnosť nezobrazujeme.
%
%
%\paragraph{Tabuľka}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	vyššie vidíme kus zoznamu tried zoradených vzostupne podľa priemernej
%	kosínovej podobnosti cez všetky trénovacie vzorky českých prekladov
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		pre lepšiu orientáciu sú vypísané aj počty vzorkov/triedu.
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%
%\paragraph{Graf}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	nižšie vidíme boxplot pre všetkých 77 tried b77 -- hodnoty v boxplotoch
%	sú práve kosínové podobnosti K(intent, názov triedy) (český preklad)
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		boxploty tried sú zoradené podľa priemeru hodnôt podobností pre
%		\uv{prehľadnosť}
%	\end{itemize}
%	\item
%	priemerná hodnota podobností cez všetky triedy a vzorky sa motá okolo
%	0.55
%	\item
%	trieda s najvyššou podobnosťou (pri oboch skúmaniach rovnaký názov -
%	\uv{získat jednorázovou virtuální kartu}) pri českom preklade dosahuje
%	vyšší medián aj preimer (anglicky 0,7, český preklad 0,75)
%	\item
%	boxploty ukazujú pomerne vysokú diverzitu hodnôt kosínových podobností
%	embeddingov intentov a ich názvov tried
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Záver}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	prekvapivé je, že LASER embeddingy vykazujú výššie čísla podobnosti
%	ako originál anglické preklady (divoká myšlienka autora: facebook
%	trénoval český LASER na slovách/vetách preložených cez google
%	translate)
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		toto tu nie je vidno, avšak bol vykreslený rovnaký boxplot graf ale
%		s originál anglickými vetami
%	\end{itemize}
%	\item
%	Niektoré intenty sú špeciálne podobnejšie názvu triedy ako iné, avšak
%	javí sa to stále ako málo pre dostatočnú klasifikáciu
%	\item
%	takýto typ klasifikácie sa nejaví ako rozumný pre dataset B77.
%\end{itemize}


%\subsection{Nájdime klastre vo všetkých 77 názvoch tried\label{sec:b77-kmeans-cls}}
%
%Použime KMeans a LASER embeddingy názvov tried
%
%Neskôr chceme zobraziť UMAP embeddingov intentov patriacich do rôznych
%tried.
%
%
%\subsubsection*{Prečo chceme klastrovať názvy
%	tried?}
%
%Celý UMAP priestor so všetkými triedami by bol nečitateľný a nič by sme
%tam nevideli. Všetky body by boli príliš natesno. Preto poďme nájsť
%triedy, ktoré sú si najviac podobné, aby sme mohli overiť, že sa
%niektoré až príliš podobajú alebo že by sme chceli nejaké intenty z
%nejakej triedy vložiť do inej, atď. Proste nájsť zaujímavé zistenia
%medzi triedami.
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_27_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph270}
%\end{figure}
%
%
%\subsubsection*{Pozorovanie}
%
%Na grafe vyššie vidíme UMAP z LASER embeddingov názvov 77 tried B77
%datasetu, pomocou KMeans nad LASER embeddingami sme vytvorili 8
%klastrov, ktoré sú na grafe farebne rozlíšené.
%
%Po bádaní a hľadaní správnych parametrov, sa ukázalo, že 8 klastrov by
%mohlo byť OK.





\section{UMAP z LASER embeddingov intentov z 8 klastrov tried\label{sec:b77-umap-8clus}}

Použime KMeans na LASER embeddingoch názvov tried, pretože chceme zobraziť UMAP embeddingov intentov patriacich do rôznych tried. Celý UMAP priestor so všetkými triedami by bol nečitateľný a nič by sme
tam nevideli. Všetky body by boli príliš natesno. Preto poďme nájsť
triedy, ktoré sú si najviac podobné, aby sme mohli overiť, že sa
niektoré až príliš podobajú alebo že by sme chceli nejaké intenty z
nejakej triedy vložiť do inej, atď. Proste nájsť zaujímavé zistenia
medzi triedami. Zobrazenie klastrovania je v priloženom analytickom súbore, ako aj vizualizácie, ktoré nie sú príliš zaujímavé a nezmestia sa tu.

Pre každý nájdený klaster (zhluk) tried zobrazme UMAP redukciu LASER embeddingov intentov každej triedy


\subsection*{Hypotéza}

\begin{itemize}
	\item
	Existujú triedy, ktoré sa na seba sémanticky podobajú?
	\item
	Sú všetky triedy od seba sémanticky dostatočne odlišné?
\end{itemize}



\subsection{Zhluk 0}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_31_0.png}
	\caption{LASER embeddingy zhluku 0 zobrazené pomocou UMAPu. Farba podľa príslušnej triedy.}
	\label{fig:b77clust0}
\end{figure}


Na obr. \ref{fig:b77clust0} vidíme zobrazenie nultého klastru s troma triedami. Triedy sa zdajú byť dostatočne odlišné a zdá sa, že trieda \uv{apple pay nebo google pay} má dve podtriedy, čo môžeme vidieť na dvoch separátnych zoskupeniach na UMAP redukcii zvyšné dve triedy sú odlíšené od seba, avšak je vidno, že sa na UMAP zobrazení spájajú
Triedu \uv{apple pay nebo google pay} by sme možno chceli rozbiť na podtriedy na zvýšenie sémantickej granularity, ale neurobíme to, pretože samotný názov triedy signalizuje, že tu dve podtriedy majú byť.




\subsection{Zhluk 2}

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_33_0.png}
	\caption{LASER embeddingy zhluku 2 zobrazené pomocou UMAPu. Farba podľa príslušnej triedy.}
	\label{fig:fig:b77clust2}
\end{figure}

Na obr. \ref{fig:fig:b77clust2} vidíme zobrazenie LASER embeddingov vzoriek z klastru 2. Tried je tu viac, zdá sa, že si UMAP nevie dobre poradiť s embeddingami (napriek skúšaniu rôznych parametrov). Zoskupenie tried, ktoré sa javia najviac pomiešané, nazvime ho \uv{uznania}:
	
\begin{itemize}
	\item
	\uv{platba kartou nebyla rozpoznána},
	\item
	\uv{platba inkasem nebyla uznána},
	\item
	\uv{výběr hotovosti nebyl uznán},
\end{itemize}

Ďalšie zoskupenie tried, ktoré sa javí byť zmiešané, nazvime ho
\uv{prevody}:
	
\begin{itemize}
	
	\item
	\uv{převod neobdržel příjemce} (tento preklad je veľmi zlý),
	\item
	\uv{zůstatek není aktualizován po bankovním převodu},
	\item
	trochu sa tu mieša aj \uv{příjemce není povolen}, ale len okrajovo.
\end{itemize}


Triedy zo zoskupenia \uv{uznania} majú zjavne rozdielnu sémantiku,
takže nie je dôvod na paniku. LASER a UMAP si s tým asi jednoducho
	nevedel dať rady.

	Triedy zo zoskupenia \uv{prevody} majú asi tiež rozdielnu sémantiku,
	keďže sa intenty podľa všetkého líšia kontextuálne a na základe
	rozličných slov pre iný druh úkonu




\subsection{Zhluk 3}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_35_0.png}
	\caption{LASER embeddingy zhluku 3 zobrazené pomocou UMAPu. Farba podľa príslušnej triedy.}
\label{fig:b77clust3}
\end{figure}

Na obr. \ref{fig:b77clust3} vidíme možný zhluk tried

	\begin{itemize}
		\tightlist
		\item
		\uv{proč ověřovat identitu},
		\item
		\uv{nelze ověřit identitu},
		\item
		\uv{ověřit mou identitu},
	\end{itemize}

inak sa triedy javia dostatočne odlišné. Trieda \uv{ověřit doplňení} je priestorovo odlíšená v rámci seba samej

Nie je dôvod na paniku, očividne je sémantika týchto tried s
	dostatočne vysokou granularitou, jediný potenciálny zhluk 3 tried je
	spôsobený podľa všetkého podobnými slovami v jednotlivých vzorkách

	Trieda \uv{ověřit doplňení} má, zdá sa, dve podtriedy, avšak overili sme výpisom, že to tak nie je.



%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_37_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph370}
%\end{figure}
%
%\subsubsection*{Pozorovanie klastru 4}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	Máme tu triedy, ktoré pojednávajú o hotovosti alebo o zmennom kurze
%	\item
%	Zdá sa, že tu nastal podobný problém ako vyššie -- mnohé slová v
%	intentoch budú podobné, avšak podľa všetkého existujú slová, a
%	konštruikcie, ktoré tieto triedy vedia odlíšiť
%	\item
%	Trieda \uv{nesprávná částka přijaté hotovosti} je rozdelená na dva
%	zhluky
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Záver pozorovania klastru
%	4}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	Môže sa zdať, že sa triedy miešajú, avšak z názvov tried je očividné,
%	že sa jedná iba o malé nuancie medzi intentami, ktoré sú rozhodujúce
%	pre správnu klasifikáciu.
%	\item
%	Jediná trieda \uv{nesprávná částka přijaté hotovosti} je hodná ďalšieho
%	skúmania, kvôli potenciálnemu vzniku 2 podtried
%\end{itemize}
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_39_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph390}
%\end{figure}
%
%\subsubsection*{Pozorovanie klastru 5}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	Zdá sa, že v tomto klastri sa stretli triedy, ktoré sa zaoberajú
%	poplatkami za rôzne úkony v banke.
%	\item
%	Napriek tomu, že veľa z nich môže mať podobné zámery, to sa prejavuje
%	v LASER embeddingoch a teda aj v UMAP redukcii, významovo sú zjavne
%	odlišné
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		určite sa nájdu slová a konštrukcie, ktoré triedu dobre definujú,
%		keďže každá trieda hovorí o inom type poplatku
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Záver klastru 5}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	nebol nájdený žiaden väčší problém
%	\item
%	nie príliš odlíšiteľné zhluky sú podľa všetkého spôsobené
%	nedokonalosťou LASERu a UMAPu.
%\end{itemize}
%
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_41_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph410}
%\end{figure}
%
%
%\emph{Trieda \uv{kolík blokován} má originálny názov \uv{pin blocked}}.
%
%\emph{Trieda \uv{doplňte limity} má originálný názov \uv{top up limits} -
%	pri banke Revolut znamená top-up navýšenie kreditu (peňazí) na svojom
%	účte v danej mene}
%
%
%\subsubsection*{Pozorovanie klastru 6}
%
%Triedy, ktoré sa mierne prekrývajú: -- \uv{odmítnutý převod} -- \uv{neúspěšný
%převod}
%
%Ďalšie triedy s miernym prekryvom: -- \uv{automatické doplňování}
%(automatic top up) -- \uv{doplňte limity} (top up limits)
%
%a poskledný mierny prekryv: -- \uv{kolík blokován} (pin blocked) -
%\uv{směnný kurz} (exchange rate)
%
%Inak sa triedy javia ako dostatočne odlíšené v UMAP priestore
%
%
%\subsubsection*{Záver pozorovania klastru
%	6}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	triedy zaoberajúce sa prevodmi a navýšeniami kreditu (top-up) nie je
%	potrebné skúmať, rozlíšenie bude pravdepodobne v drobných nuanciách
%	intentov
%	\item
%	triedy \uv{kolík blokován} a \uv{směnný kurz} sú síce nalepené v
%	priestore na seba, ale hranicu majú jasne viditeľnú
%	\item
%	Nie je potrebné ďalšie skúmanie
%\end{itemize}
%
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_43_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph430}
%\end{figure}
%
%\subsubsection*{Pozorovanie klastru 7}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	niekoľko tried je tu na jednej hromade, konkrétne:
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		\uv{čeká na dobití}
%		\item
%		\uv{dobití vráceno}
%		\item
%		\uv{dobití se nezdařilo}
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%Ostatné sa javia byť vyseparované rozumne
%
%
%\subsubsection*{Záver pozorovania klastru
%	7}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	tieto tri veľmi podobné triedy majú asi veľmi podobné inenty, napriek
%	tomu, že významovo sú odlišné.
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		našťastie, tieto triedy nebudeme neskôr používať, pretože
%		navyšovanie kreditu (top-up) v kontexte českých bánk neexistuje.
%	\end{itemize}
%	\item
%	Inak sa odlíšenie tried javí ako dostatočné
%\end{itemize}
%
%Poďme sa však pozrieť na najpodobnejšiu dvojicu intentov z tried \uv{čeká
%na dobití} a \uv{dobití se nezdařilo}:
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	najvyššia hodnota kosínovej podobnosti spomedzi cross-podobnosťami dvoch tried:
%	0.9999999999999997
%	
%	text                             My top-up hasn't gone through
%	category                                        pending\_top\_up
%	kategorie                                       čeká na dobití
%	text\_cz                                 Moje dobití neproběhlo
%	laser        [0.004432437475770712, -5.32810008735396e-05, {\ldots}
%	Name: 1684, dtype: object
%	
%	text                               My top-up didn't go through
%	category                                         top\_up\_failed
%	kategorie                                  dobití se nezdařilo
%	text\_cz                                 Moje dobití neproběhlo
%	laser        [0.004432437475770712, -5.32810008735396e-05, {\ldots}
%	Name: 7329, dtype: object
%\end{Verbatim}
%
%Vidíme pozoruhodne vysokú hodnotu podobnosti (skoro 1) medzi dvoma
%rovnakými preloženými intentami \uv{Moje dobití neproběhlo} a \uv{Moje
%dobití neproběhlo}.
%
%Tabuľka nižšie ukazuje všetky informácie z datasetu pre oba intenty
%zvlášť. Text v angličtine/češtine, názov triedy v angličtine/češtine a
%prvé dve zložky LASER embeddingov.
%
%Keď sa však pozrieme na znenie týchto intentov v origináli -- angličtine,
%z triedy -- \uv{pending top up} intent znie \uv{My top-up \textbf{hasn't
%	gone} through} a z -- \uv{top up failed} intent znie \uv{My top-up
%\textbf{didn't go} through}
%
%Strojový preklad sa tu ukázal ako nedokonalý -- nesprávne preložil
%komplikovanejší čas v anglickomk jazyku. Podľa všetkého by do prekladu
%stačilo pridať \uv{ještě neproběhlo} a odlíšenie by bolo zrejmejšie.
%
%
%\subsubsection*{Klaster 1 nezobrazujeme
%	celý}
%
%je nutné ho rozbiť na podklastre. Nachádza sa tu príliš veľa tried (25)
%a UMAP si s takým množstvom dát nevie dať rady.
%
%KMeans algoritmus nám nepomohol, rozbíjame jednoducho v poradí.
%
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_48_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph480}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_49_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph490}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_50_0.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph500}
%\end{figure}
%
%
%
%
%\subsubsection*{Pozorovanie klastru 1}
%
%Klaster 1 bol rozbitý na 3 podčasti, každú môžeme vidieť vyššie.
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	jediné triedy, ktoré majú tendenciu sa zhlukovať dohromady sú:
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		\uv{získání náhradní karty}
%		\item
%		\uv{objednat fyzickou kartu}
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Záver pozorovania
%	klastru}
%
%Nie je nutná žiadna akcia. Tieto triedy síce všetky hovoria o kartách
%(výmeny, straty, platnosť, \ldots{}) ale významovo sú, zdá sa, dobre
%odlíšené až na pár výnimiek.
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	sémantická granularita tried z tohoto klastru sa javí ako dostatočne
%	vysoká, problémy môžu byť spôsobené šumom z prekladu alebo
%	nedokonalosťami LASERu a UMAPu.
%\end{itemize}


\subsection{Záver pozorovaní zhlukov tried medzi sebou}

	Niektoré triedy vykazujú známky nízkej sémantickej granularity, avšak
	sú to skôr výnimky a asi kontextuálne ťažko pochopiteľné intenty,
	ktoré to spôsobujú.

	Nenašli sa príliš veľké prekryvy (čo sa týka sémantiky jednotlivých
	intentov), aj keď sa tak môže zdať.
	
	Verdikt: ukazuje sa, že tento dataset je dostatočne kvalitný


Pre kontext českého bankovníctva je však nutné mnohé triedy \textbf{vyhodiť},
pretože by boli nepoužiteľné, napríklad triedy, ktoré súvisia s top-up
navýšením kreditu.


%\subsection{UMAP z LASER embeddingov a KMeans klastering všetkých
%	intentov, každá trieda
%	separátne}
%
%
%\subsubsection*{Čo chceme ukázať?}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	pozrime sa na UMAP embeddingy z LASER embeddingov, pre lepšiu
%	vizualizáciu
%	\item
%	pomocou
%	\href{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.cluster.KMeans.html}{klastrovacieho
%		algoritmu KMeans} nájdime pre každú triedu \textbf{tri klastre} a
%	farebne odlíšme každý kluster v 2D UMAP priestore.
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		počet klastrov bol zvolený tak, aby bola vizualizácia príjemná a
%		jednoduchá
%		\item
%		parametre UMAPu sú zvolené v podobnom duchu -- experimentálne -- pre
%		čo najlepšie odlíšenie možných klastrov
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%
%\subsubsection*{Hypotéza na preverenie}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	Existujú triedy, kde vetné embeddingy intentov v rámci tej istej
%	triedy sú navzájom veľmi odlišné?
%	
%	\begin{itemize}
%		
%		\item
%		ak existujú, treba ich nájsť a vytvoriť prípadné podtriedy
%		\item
%		ak neexistujú, triedu do podtried nerozbíjame
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	UMAP parameters: n\_neighbor 5, min\_dist 0.01, metric: cosine
%\end{Verbatim}
%
%
%
%\begin{figure}[t!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_54_1.png}
%	\caption{An example graph}
%	\label{fig:x cubed graph541}
%\end{figure}
%
%\subsubsection*{Pozorovanie}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	vyššie vidíme UMAP zobrazenia LASER embeddingov všetkých 77 tried B77
%	datasetu.
%\end{itemize}
%
%Triedy u ktorých sa zdá byť viac ako 1 sémantický klaster (páry: trieda,
%probližný počet klastrov): -- `propojení karet', 3 -- `platba kartou
%špatný směnný kurz', 3 -- `příplatek za výpis', 3 -- `podpora fiat měny',
%4 -- `odhad doručení karty', 3 -- `výměna přes aplikaci', 3 -- `věkový
%limit', 3 -- `doplňte limity', 2 -- `poplatek za platbu kartou', 2 -
%`vrácení peněz se nezobrazuje', 3 -- `neúspěšný převod', 2/3 -- `ověřit
%doplnění', 2 -- `platnost karty brzy skončí', -- `apple pay nebo google
%pay',
%
%
%\subsubsection*{Záver}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	táto vizualizácia nám priniesla informáciu akurát tak o tom, že vety
%	sú si väčšinou naozaj navzájom podobné.
%\end{itemize}
%
%Pozrime sa na tretinu vzorkov z triedy \uv{výměna přes aplikaci}, ktorých
%LASER embeddingy boli pomocou KMeans rozdelené na tri klastre:
%
%
%\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
%	text  \textbackslash{}
%	29        I want to exchange USD and GBP with the app
%	54  Can I use this app to exchange between dollars{\ldots}
%	1   I need to exchange between different currencie{\ldots}
%	26            Can I exchange USD for GBP in your app?
%	19           Can I use this app for both USD and GBP?
%	5   Can money be exchanged from one currency to an{\ldots}
%	47         Can I use this app to exchange currencies?
%	45  Is there a way to make my money usable in anot{\ldots}
%	65       Can I exchange currency for different types?
%	14                    How can I change currency type?
%	41                        How to exchange my currency
%	13    I would like to change to a different currency.
%	37               Can I convert currency with the app?
%	23            How do I change my currency to another?
%	84                            Can this convert money?
%	78  I need to exchange a currency -- can I do that {\ldots}
%	74  I can't figure out how to change GBP to AUD, w{\ldots}
%	15  I do not need GBP, I need AUD, how do I conver{\ldots}
%	3           What if I need to use GBP instead of USD?
%	0                       Can I change from AUD to GBP?
%	
%	text\_cz  kmeans
%	29              Chci směnit USD a GBP pomocí aplikace       0
%	54  Mohu tuto aplikaci používat ke směně mezi dola{\ldots}       0
%	1   Potřebuji směnit mezi různými měnami, jako jso{\ldots}       0
%	26          Mohu ve vaší aplikaci vyměnit USD za GBP?       0
%	19         Mohu tuto aplikaci používat pro USD i GBP?       0
%	5            Lze peníze směnit z jedné měny do druhé?       1
%	47          Mohu tuto aplikaci používat ke směně měn?       1
%	45  Existuje způsob, jak své peníze využít v jiné {\ldots}       1
%	65                   Mohu vyměnit měnu za různé typy?       1
%	14                          Jak mohu změnit typ měny?       1
%	41                                 Jak si směnit měnu       1
%	13                   Chtěl bych přejít na jinou měnu.       1
%	37                 Mohu pomocí aplikace převést měnu?       1
%	23                     Jak změním svou měnu na jinou?       1
%	84                         Lze takto převádět peníze?       1
%	78       Potřebuji vyměnit měnu – mohu to udělat zde?       1
%	74  Nemohu přijít na to, jak změnit GBP na AUD, co{\ldots}       2
%	15    Nepotřebuji GBP, potřebuji AUD, jak je převedu?       2
%	3             Co když potřebuji místo USD použít GBP?       2
%	0                           Mohu změnit z AUD na GBP?       2
%\end{Verbatim}
%
%
%Vidíme, že napriek tomu, že sa na grafe vyššie UMAP priestor rozdelil na
%3 klastre a KMeans ho tak isto ofarbil, rozdiely sú len v tom, že sa v
%klastroch 0 a 2 nachádzajú skratky svetových platidiel.


\section{Záver analýzy}

Pozreli sme sa na kvalitu prekladu intentov z b77 datasetu pomocou
boxplotu -- až na pár outlierov sa hodnoty hýbu okolo 0,85-0,93, čo je
pomerne vysoká miera podobnosti

Preverili sme, že preklady názvov tried sú rozumne skonštruované -- znova
až na pár (cca 12\%) výnimiek sú názvy dostatočne podobné v zmysle kos.
podobnosti embeddingov

Klasifikovali sme intenty pomocou rôznych embedovacích modelov a
kosínovej podobnosti s názvom príslušnej triedy -- sledované metriky
ukázali, že najvodnejší model je LASER, avšak jeho \uv{klasifikačná}
schopnosť je veľmi nízka ako pre orignál anglické dáta, tak pre české
(accuracy 0,33 pre originály a 0,34 pre české preklady)

Pomocou tabuľky a boxplotov sme ukázali, že triedy vykazujú veľmi nízku
podobnosť intentov k názvu triedy a tie, ktoré vykazujú vyššiu
podobnosť, tak ich mediánové a priemerné hodnoty sú stále pomerne nízke
- použitie LASERu ako klasifikátora teda naozaj nie je vhodné

Pomocou KMeans sme rozdelili názvy tried do 8 klastrov a v každom
klastri sme skúmali UMAP zobrazenia LASER embeddingov do 2D priestoru. -
každý klaster vykazoval do vysokej miery oddeliteľnosť a distinktnosť
intentov medzi triedami -- pár výnimiek bolo spôsobených podľa všetkého
alebo zlým prekladom, alebo nedokonalosťou LASER a UMAP embeddingov. -
hlbšie sme tieto dôvody neskúmali, nie je to tak podstatné.

\subsection{Verdikt}

Zistili sme, že strojové preklady textov nie sú dokonalé, avšak
postačujúce pre naše účely. Dáta sú v pomerne vysokej kvalite a s
dostatočne vysokou sémantickou granularitou. Tento dataset je teda
použiteľný pre naše účely, ale -- je treba vyhodiť triedy, ktoré sú pre
kontext českého bankovníctva irelevantné -- názvy tried, ktoré po
vyhodení ostanú je treba preložiť expertne -- popri tomto všetkom
manuálne skontrolovať chyby a vytiahnuť pre každú triedu reprezentatívne
a kontextuálne rozdielne intenty pre potenciálnu tvorbu znalostnej báze


%\section{Hypotézy na preverenie}
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	nastáva sa však otázka čo znamená pre potenciálny model klasifikácie
%	textu, že \textbf{vety v rámci intentov sú si podobné}. Poďme si
%	rozobrať možné scenáre:
%\end{itemize}
%
%Scenár 1: vety v rámci triedy sú si podobné -- znamená to, že v každej
%triede je približne rovnaký kontext intentov -- sémantická granularita
%tried je teda vysoká -- klasifikácia a následne testovanie klasifikácie
%bude veľmi úspešné -- Ako však bude akýkoľvek model reagovať na \uv{špinavé
%dáta} -- t.j. zvláštnym spôsobom zadané intenty? Bude dostatočne
%generalizovať?
%
%Scenár 2: vety v rámci triedy si nie sú až tak podobné -- kontexty
%intentov patria do správnej triedy, aj keď sa vety nemusia na seba
%príliš podobať -- ak bol dataset skonštruovaný správne, tak kontext
%intentov v triede bude stále rovnaký -- klasifikácia nemusí byť tak
%priamočiaro úspešná -- Aká bude reakcia na \uv{špinavé dáta}? Bude
%potenciálny model dostatočne generalizovať?
%
%HYPOTÉZA autora: mám dojem, že \uv{špinavší} dataset bude generalizovať
%kvalitnejšie. Zároveň \uv{duplikáciou} všetkých viet zo scenára 2 (t.j.
%pozmenením slovíčok v intentoch) bude potenciálny model vo výsledku
%kavlitnejší, aj za cenu manuálnej korekcie a duplikácie -- a teda väčšej
%práce v časti predspracovania dát. \todo{Done, ale generalizačná schopnosť zatiaľ nejasná, nemáme dosť reálnych požiadavkov}
%
%Ako takúto hypotézu overíme?
%
%\begin{itemize}
%	
%	\item
%	manuálnou prácou -- doplnením a pozmenením viet v datasete a porovnaním
%	výslednej kvality potenciálneho modelu. \todo{Yep, výsledky predtým boli strašné, nebudem ich ani zverejňovať}
%\end{itemize}
%





\end{document}



